% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

\section{Эксперимент}
\label{sec:experiment}

\subsection{Условия и исследовательские вопросы}

Проверка результата воспроизводилась \DTMdate{2026-05-27} на компьютере с
macOS (Darwin~25.4.0), AppleClang~21.0.0 и \CMake{}~4.3.2. Проект
компилировался с включённым \AddressSanitizer{}. Для проверки были
сформулированы следующие вопросы:
\begin{description}
    \item[RQ1:] восстанавливает ли утилита исходные данные без потерь для
          типовых и граничных входов?
    \item[RQ2:] как распределение байтов во входном файле влияет на
          коэффициент сжатия статическим кодированием Хаффмана?
    \item[RQ3:] какое время требуется на сжатие и распаковку файлов выбранного
          размера в подготовленном сценарии измерений?
\end{description}

\subsection{Проверка корректности}

Модульные тесты проверяют построение дерева, чтение и запись заголовка,
побитовый ввод-вывод, основной кодек, случайные данные и обработку повреждённого
входа. Интеграционный сценарий последовательно сжимает и распаковывает
тестовые файлы, а затем сравнивает восстановленные данные с исходными. Итоги
запуска приведены в таблице~\ref{tab:tests}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Результаты проверки корректности реализации.}
    \label{tab:tests}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.27\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}X r@{}}
        \toprule
        Проверка & Проверяемые свойства & Результат \\
        \midrule
        Модульные тесты \texttt{ctest} &
        дерево, заголовок, битовый ввод-вывод, кодек, случайные данные,
        повреждённый вход & 6/6 \\
        Интеграционный сценарий \texttt{tests/test.sh} &
        полный цикл сжатие--распаковка и побайтовое сравнение файлов &
        6/6 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Интеграционные входы включают пустой файл, файл из повторяющегося символа,
текст, набор всех значений байта и случайные бинарные данные. Таким образом,
на вопрос RQ1 получен положительный ответ для предусмотренного набора
проверок: все запущенные тесты прошли успешно.

\subsection{Метрики и результаты измерений}

Сценарий \texttt{experiments/run\_all.sh} генерирует текстовые,
повторяющиеся и случайные файлы размером 1, 10, 100~КиБ и 1~МиБ. Для каждого
файла выполняется 10 запусков сжатия и распаковки. Основной метрикой размера
является отношение размера архива к размеру исходного файла; значение меньше
единицы означает уменьшение файла. Для времени приводятся среднее значение и
выборочное среднеквадратичное отклонение.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Обработка файлов размером 1~МиБ, 10 запусков; время указано в
    миллисекундах (меньше~--- лучше).}
    \label{tab:benchmark}
    \small
    \begin{tabular}{@{}l
            S[table-format=1.4]
            S[table-format=3.1(2)]
            S[table-format=2.1(2)]@{}}
        \toprule
        Тип данных & {\makecell{Отношение\\размеров}} &
        {\makecell{Сжатие,\\мс}} & {\makecell{Распаковка,\\мс}} \\
        \midrule
        Повторяющийся символ & 0.1270 & 99.4 \pm 3.1 & 68.0 \pm 2.3 \\
        Текст & 0.5064 & 118.3 \pm 2.6 & 87.1 \pm 2.8 \\
        Случайные байты & 1.0020 & 129.2 \pm 4.1 & 97.6 \pm 2.5 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

По вопросу RQ2 эксперимент показывает ожидаемую зависимость: файл с одним
доминирующим символом уменьшается приблизительно до 12,7\% исходного размера,
текстовый файл~--- до 50,6\%, а равномерно случайные байты практически не
сжимаются. Для малых файлов накладные расходы заголовка становятся
определяющими: архив случайного входа размером 1~КиБ имеет отношение размеров
2,9922. По вопросу RQ3 для файлов размером 1~МиБ время сжатия в измеренном
наборе составляет от $99{,}4 \pm 3{,}1$ до $129{,}2 \pm 4{,}1$~мс, время
распаковки~--- от $68{,}0 \pm 2{,}3$ до $97{,}6 \pm 2{,}5$~мс.

\subsection{Ограничения воспроизводимости}

Сценарии эксперимента позволяют повторить измерения, но результаты не являются
бит-в-бит детерминированными. Файлы из набора \texttt{random} создаются из
\texttt{/dev/urandom}, поэтому при каждом запуске имеют другое содержимое.
Набор \texttt{binary} строится повторением системного исполняемого файла
\texttt{/bin/ls} или значения переменной окружения \texttt{BINARY\_SOURCE};
следовательно, его содержимое зависит от операционной системы и выбранного
исходного файла, хотя размер каждого входа фиксируется скриптом.

Временные измерения зависят от процессора, нагрузки системы, версии компилятора
и режима сборки. Поэтому приведённые значения следует рассматривать как
характеристику конкретного окружения запуска, а не как переносимую оценку
производительности на любой платформе. Для повторения полного сценария также
требуются утилиты \texttt{python3}, \texttt{bc} и пакеты Python
\texttt{pandas}, \texttt{matplotlib}, перечисленные в README.
